\vspace{-20pt}
\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\dim \bigoplus\limits_{q=0}^{n} \Lambda^q(V) = 2^n$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Следует из 3 пункта предыдущего утверждения.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$T_1 \wedge T_2 := A(T_1 \otimes T_2)$~--- внешнее произведение, где $T_1 \in \Lambda^p(V)$, $T_2 \in \Lambda^q(V)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	При определенном внешнем произведении для элементов 
	
	$\Lambda(V) = \bigoplus_{q = 0}^n\Lambda^q(V)$~--- внешняя алгебра пространства $V$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\Lambda(V)$~--- косокоммутативная (т.е. $T_1 \wedge T_2 = (-1)^{pq} T_2 \wedge T_1$) ассоциативная алгебра над $K$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Покажем ассоциативность.
		
		Покажем, что для всяких тензоров $T_1 \in T_0^p(V)$, $T_2 \in T_0^q(V)$:
		
		$A(A(T_1)\otimes T_2) = A(T_1\otimes A(T_2)) = A(T_1\otimes T_2)$
		
		Действительно:
		
		$A(T_1)\otimes T_2 = \left(\frac{1}{p!}\sum\limits_{\sigma \in S_p} \sign(\sigma)f_\sigma(T_1)\right) \otimes T_2 = \frac{1}{p!}\sum\limits_{\sigma \in S_p} \sign(\sigma)\;f_\sigma(T_1) \otimes T_2$
		
		$A(A(T_1)\otimes T_2) = A\left(\frac{1}{p!}\sum\limits_{\sigma \in S_p} \sign(\sigma)\;f_\sigma(T_1) \otimes T_2\right) = \frac{1}{p!}\sum\limits_{\sigma \in S_p} \sign(\sigma) A(f_\sigma(T_1) \otimes T_2)) =$
		
		$\hspace{275pt} = \frac{1}{p!}\sum\limits_{\sigma \in S_p} \sign(\sigma)^2 A(T_1 \otimes T_2) = A(T_1 \otimes T_2)$
		
		Аналогично для $A(T_1 \otimes A(T_2))$.
		
		Отсюда следует ассоциативность:
		
		$(T_1 \wedge T_2) \wedge T_3 = A(A(T_1 \otimes T_2) \otimes T_3) = A(T_1 \otimes T_2 \otimes T_3) = A(T_1 \otimes A(T_2 \otimes T_3)) = T_1 \wedge (T_2 \wedge T_3)$
		
		Теперь покажем косокоммутативность:
		
		Пусть $T_1 = V_1\otimes \ldots \otimes V_p$, $T_2 = W_1 \otimes \ldots \otimes W_q$.
		
		Тогда $T_1 \wedge T_2 = A(T_1 \otimes T_2) = \underset{\hyperref[statement:grassman-perm]{\text{из доказанного ранее}}}{(-1)^{pq}A(T_2 \otimes T_1)} = (-1)^{pq} T_2 \wedge T_1$.
	\end{proof}	
\end{statement}	

\Section{Чистилище (или кватернионы)}{А. Ермилов, А. Киракосян}

\Subsection{Вещественная структура}
\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $V$~--- векторное пространство над $\CC$.
	
	Оператор $\sigma : V \to V$ называется комплексно антилинейным если $\sigma(zv) = \overline{z} \sigma(v) \;\; \forall z \in \CC$ 
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns

	Пусть $\sigma: V_\R \to V_\R$~--- комплексно антилинейный оператор, такой что $\sigma^2 = \id$.

	Тогда $V = \CC \otimes_\R W$, где $W = \Ker(\sigma - id)$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns

	$V_\R = \Ker (\sigma^2 - \id) = \Ker(\sigma - \id)\oplus\Ker(\sigma + \id)$ ($(\sigma^2 - \id)$~--- нулевой оператор)
	
	Заметим, что умножение на $i$~--- изоморфизм пространств $\Ker(\sigma - \id)$ и $\Ker(\sigma + \id)$.
	
	Действительно, проверим, что $a \in \Ker(\sigma - \id) \iff  ia \in \Ker(\sigma + \id)$.
	
	$0 = (\sigma + \id)(ia) = \sigma(ia) + ia = -i \sigma(a) + ia = -i(\sigma - \id)(a) = 0$.
	
	Положим тогда $W := \Ker(\sigma - \id) \implies V_{\R} = W \oplus iW$.
	
	Хотим показать изоморфизм между $W \oplus iW$ и $W^\CC$.
	
	Он очевиден, т.к. в обеих частях элементы имеют вид $(a, b)$ с покоординатным сложением.
		
	Осталось проверить умножение на константу из $\CC$:
			
	$\forall v, w \in W : (a + ib)(v + iw) = av - bw + i(bv + aw)$, что и требовалось.
	
	А значит, $V = \CC \otimes_\R W$
\end{proof}	

\Subsection{Тело кватернионов}
\begin{remark}
	\slashns
	
	Большая часть утверждений доказывается элементарно и непосредственно, а потому их доказательства опущены.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Рассмотрим четырёхмерное пространство $V = \Mat[2][2]{\CC}$.
	
	И рассмотрим комплексно антилинейный оператор $\sigma$ на таком пространстве:
	
	$\sigma : \Mat[2][2]{\CC} \to \Mat[2][2]{\CC}, A \mapsto \overline{\Adj(A)}^T$
	
	То есть,
	$\begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{pmatrix}
	\mapsto
	\begin{pmatrix}
	\overline{d} & -\overline{c} \\
	-\overline{b} & \overline{a}
	\end{pmatrix}$
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{enumerate}
		\item 
		$\sigma(AB) = \sigma(A)\sigma(B)\;\; \forall A, B \in \Mat[2][2]{\CC}$
		
		\item 
		$\sigma(zA) = \overline{z}\sigma(A)\;\; \forall z \in \CC$
		
		\item 
		$\sigma^2 = id$
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		\slashns
		
		В случае матриц $2 \times 2$ делается элементарно по определению.
	\end{proof}
\end{statement}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$V_\R = \Ker(\sigma - \id) \oplus \Ker(\sigma + \id)$
	
	$\Ker(\sigma - \id) = \left\{
	\begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{pmatrix}
	\Bigg{|}
	\begin{array}{c}
	a = \overline{d} \\
	b = -\overline{c}
	\end{array}
	\right\} = \left\{
	\begin{pmatrix}
	x + iy & z + it \\
	-z + it & x - iy
	\end{pmatrix}
	\Bigg{|} \; x, y, z, t \in \R \right\}$
	
	Тогда базис этого пространства представим следующим образом:
	
	$1 = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
	\end{pmatrix}$, 
	$i = \begin{pmatrix}
	i & 0 \\
	0 & -i
	\end{pmatrix}$, 
	$j = \begin{pmatrix}
	0 & 1 \\
	-1 & 0
	\end{pmatrix}$, 
	$k = \begin{pmatrix}
	0 & i \\
	i & 0
	\end{pmatrix}$
\end{statement}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Определим $\HH = \Ker(\sigma - id)$ как тело кватернионов.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\forall h \in \HH: h = a + bi + cj + dk$, $a, b, c, d \in \R$.
\end{remark}	

\begin{properties}
	\slashns 
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		$i^2 = j^2 = k^2 = ijk = -1$
		
		\item 
		$ij = -ji = k$, $jk = -kj = i$, $ki = -ik = j$
	\end{enumerate}
\end{properties}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$\R \hookrightarrow \HH$
		
		$a \mapsto a = a + 0i + 0j + 0k$
		
		\item 
		$\I = \{xi + yj + zk \, | \, x, y, z \in \R\}$~--- подпространство чисто мнимых кватернионов.
		
		$\I = \{A \in \Mat[2][2]{\CC} \, | \, \overline{A}^T = -A, \, \tr A = 0\}$   
	\end{enumerate}
\end{statement}	

\begin{definition}
	\slashnss
	
	$\overline{a + bi + cj + dk} = a - bi - cj - dk$~--- сопряжение.
	
	$\Re(a + ib + jc + kd) = a$
	
	$\Im(a + ib + jc + kd) = ib + jc + kd$
\end{definition}	

%\begin{properties}
%	\slashns
%	
%	\begin{enumerate}
%		\item
%		$h \in \R \iff h = \overline{h}$
%		
%		\item 
%		$\overline{uv} = \overline{v} \cdot \overline{u}$
%	\end{enumerate}
%\end{properties}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Можно ввести скалярное произведение $\angles{u, v} = \Re (u \cdot \overline{v})$.
	
	И норму: $\norm{u}^2 = \Re(u\cdot \overline{u})$. 
\end{definition}	

\begin{lemma}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$\forall \, 0 \ne u \in \HH$ существует обратный элемент $u^{-1} = \frac{\overline{u}}{\norm{u}^2}$
		
		\item 
		Если $u, v \in \mathbb{I}$, то $\Im(uv) = u \times v$. Здесь $\times$~--- векторное произведение.
	\end{enumerate}

	\vspace{-10pt}
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			$u \cdot \overline{u} = \pmqty{a & b\\-\overline{b} & \overline{a}} \cdot \pmqty{\overline{a} & -b \\ \overline{b} & a} = \pmqty{\norm{a}^2 + \norm{b}^2 & 0 \\ 0 & \norm{a}^2 + \norm{b}^2} = \norm{u}^2 \cdot 1 \implies u^{-1} = \frac{\overline{u}}{\norm{u}^2}$
			
			Аналогично проверяется, что $\overline{u} \cdot u = \norm{u}^2 \cdot 1$.
			
			\item
			Знаем, что векторное произведение $\overrightarrow{a} = (a_x, a_y, a_z)$ и $\overrightarrow{b} = (b_x, b_y, b_z)$ имеет вид 
			
			$$\overrightarrow{a} \times \overrightarrow{b} = (a_y b_z - a_z b_y, a_z b_x - a_x b_z, a_x b_y - a_y b_x)$$
			
			Пусть $u = b_1i + c_1j + d_1k \in \I, v = b_2i + c_2j + d_2k \in I$. Тогда:
			
			$\Im(uv) = \Im(- b_1b_2 + b_1c_2k - b_1d_2j - c_1b_2k - c_1c_2 + c_1d_2i + d_1b_2j - d_1c_2i - d_1d_2) =$
			
			$\hspace{250pt}= (c_1d_2 - d_1c_2)i + (d_1b_2 - b_1d_2)j + (b_1c_2 - c_1b_2)k$
		\end{enumerate}
	\end{proof}	
\end{lemma}	